\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish]{babel}

\usepackage{url}

\usepackage{ccaption}

\usepackage{graphicx}


%\usepackage{comment}

\title{Matenkäter Fullersta Backe 2012 (figurer)}
%\author{Guio och John för matkonferensgruppen}
\date{November 2012}

\begin{document}

%\maketitle
\section*{Påståenden i attitydsdelen}
{\footnotesize
\begin{enumerate}
	\item Så gott som all mat vi äter borde vara ekologisk.
	\item Maten består för ofta av bönor och baljväxter.
	\item Matsalen är hjärtat i vårt boende.
	\item Det borde serveras grönsaker varje dag.
	\item Vegetarisk mat är till för vegetarianerna och ingen annan.
	\item Jag tycker allmänt att kvalitén på maten är god.
	\item Kategorierna vegetarisk och köttätare fungerar bra.
	\item För det mesta är maten lätt att laga.
	\item Att äta sallad är ingen riktig middag.
	\item Matlagningen börjar för tidigt.
	\item Jag tycker att det för ofta serveras vegetariska rätter.
	\item Att äta för mycket rött kött är farligt.
	\item Jag är vegetarian.
	\item Fisk är inte något jag gärna äter.
	\item Att maten är närproducerad spelar inte så stor roll.
	\item Jag äter gärna grytor.
	\item Det finns alltför lite variation på rätterna som serveras.
	\item Maten som serveras är sällan vällagad.
	\item Köket är rent och snyggt när man ska börja laga mat.
	\item Jag är köttätare.
	\item Jag har allergi eller intolerans mot viss typ av mat.
	\item Det är avkopplande att umgås med grannarna.
	\item Maten som serveras är i allmänhet näringsrik.
	\item Som vegetarian borde man ibland också kunna äta kött.
	\item Jag tar gärna med mig mat hem.
	\item Jag tycker att kvalitén på tillbehören oftast kunde vara bättre.
	\item Det kan vara jobbigt att äta med grannar varje vardag.
	\item Soppor är tråkiga och borde serveras sällan.
	\item Jag tycker att det för ofta serveras kötträtter.
	\item Jag skulle vilja äta kyckling oftare.
	\item För det mesta skulle maten kunna presenteras på ett finare sätt.
	\item Det vore bra om fler äter oftare.
	\item Det är bra att man inte behöver äta varje dag.
	\item Matlagningen är rolig.
	\item Det serveras för lite fiskrätter.
	\item Jag skulle vara beredd att betala mer för mat med bättre kvalité.
	\item Maten behöver inte alltid vara nyttig.
	\item Det är svårt att hinna med att laga maten.
	\item Folk uppskattar sällan att man har lagat mat.
	\item Maten som serveras är ofta välsmakande.
	\item Jag tycker att maten bör vara billig.
\end{enumerate}
}

%		\section{Inledning}
%
%Enkäter är ganska praktiska för att få inblick i hur en komplex situation ser ut.
%En liten insats från varje individs sida mynnar ut i ett ganska stort material som går att analysera på olika sätt.
%Husets matenkät 2012 kan sägas bestå av tre delar:
%%
%\begin{enumerate}
%\item Bakgrundsfrågor: tid man bott i huset, vanor kring matsalen m m;
%\item Attitydfrågor: påståenden som alla fick ta ställning till på en femgradig skala (från \emph{Håller inte alls med} till \emph{Instämmer helt});
%\item Öppna frågor: kommentarer, förslag, favoriträtter mm.
%\end{enumerate}
%%
%I denna rapport behandlas de två första delarna i tur och ordning.
%Den tredje kommer att behandlas muntligt vid matkonferensen.
%Tanken är att visa så många resultat som möjligt och att tolka så lite som möjligt.
%Tabeller och andra figurer visar siffror (för det mesta helt enkelt antal förekomster av ett visst svar), så att man kan få en förståelse av resultaten utan att behöva läsa texten.
%Texten i sin tur kommenterar resultaten och försöker tydliggöra samband.
%I slutet finns det fler diagram, främst histogram som visar svarsmönstren på attitydsdelen, och andra roliga saker som korrelationsmatriser.
%
%Denna rapport är tyvärr inte helt avslutad och kommer nog inte att bli det heller.
%Att utvärdera en enkät på djupet är ett mycket krävande arbete.
%Att dessutom skriva en fullständig rapport är ännu mer tidskrävande.
%Vi hoppas dock att detta ändå kommer att ge oss alla en inblick i hur vi i huset tycker och tänker kring mat.
%
%För den extranyfikna går det så klart bra att få datasetet%
%\footnote{Det ligger faktiskt redan på 
%\url{https://monteromelis@bitbucket.org/monteromelis/matkonferens.git}.
%}.
%Databehandling och statistiska analyser gjordes med R%
%\footnote{Se \url{http://cran.r-project.org/}.}
%, och rapporten har skrivits i \LaTeX.
%
%
%
%		\section{Allmänt}
%
%
%Först och främst är det intressant att se på sådan information som kommer fram från bakgrundsfrågorna, dvs alla de frågor som inte handlade om attityder kring mat (detta behandlas i del~\ref{sect_attityder}).
%Bakgrundsfrågorna besvarade ni på första och sista sidorna.
%
%	\subsection{Ålder och tid bott i huset}
%
%Totalt svarade 36 av ca 50 personer i huset (bortsett från småbarn), alltså ca 70\%.
%Åldersfördelning bland dem som svarade visas i tabell~\ref{tabell_alder}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
  \hline
 Ålderskategori & Antal \\ 
  \hline
--9 &   1 \\ 
  10--14 &   6 \\ 
  15--17 &   1 \\ 
  18+ &  28 \\
  \hline
  Totalt & 36 \\
   \hline
\end{tabular}
\caption{Antal svar per ålderskategori.}
\label{tabell_alder}
\end{center}
\end{table}

%I tabell~\ref{tabell_bott} visas hur många år de svarande har bott i huset.
%Det är svårt att dra stora slutsatser härifrån, eftersom vi inte vet något om de som inte svarade på enkäten.
%Man kan väl helt enkelt säga att alla kategorier är någorlunda representerade.
%




\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
  \hline
	År bott i huset & Antal \\ 
  \hline
--1 &   2 \\ 
  1--3 &  12 \\ 
  4--8 &   6 \\ 
  $>$8 &  15 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Antal år de som svarade bott i huset.} 
\label{tabell_bott}
\end{center}
\end{table}

%
%
%	\subsection{Deltagande i matgruppen}
%
%
%Bland de svarande har de flesta någon gång varit med i matgruppen: 20 (``Ja'') mot 8 (``Nej'').
%Detta visas även i
%tabell~\ref{tabell_bottMatgr} men där med den tillagda informationen om åren som man bott i huset (obs: barnen räknas ej).
%Har man bott i huset 4 år eller längre så är det alltså vanligast att man har varit med i matgruppen: 15 som har varit det mot en som inte har varit det.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
  \hline
  & \multicolumn{2}{c}{Varit med i matgruppen} \\
  \cline{2-3}
	År bott i huset & Nej & Ja \\ 
  \hline
--1 &   2 &   0 \\ 
  1--3 &   5 &   5 \\ 
  4--8 &   0 &   4 \\ 
  $>$8 &   1 &  11 \\ 
  \hline
  Totalt &   8 &  20 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Varit med i matgruppen beroende på antal år bott i huset.}
\label{tabell_bottMatgr}
\end{center}
\end{table}

%
%	\subsection{Hur ofta äter man?}
%
%En annan intressant fråga rör hur många som äter i huset och hur ofta.
%Bland alla  svarande äter alla ``någon gång'' i husets matsal (nåja, en person lämnade frågan tom).
%Å ena sidan låter detta bra, men å andra sidan betyder det också att de som aldrig äter (om de finns) inte heller har svarat på enkäten, vilket naturligtvis är tråkigt eftersom vi inte kan ta reda på just \emph{varför} de inte gör det.
%
%Men även om alla äter betyder det ju inte att alla äter lika ofta.
%Detta visas i korstabellen~\ref{tabell_bott.hurOfta} tillsammans med inforamtion om antal år som man bott i huset.
%De flesta äter åtminstone ett par gånger i veckan nere i matsalen.
%Alla som besvarade enkäten äter åtminstone någon gång i månaden.
%



\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrr}
  \hline
   & \multicolumn{5}{c}{Hur ofta äter du i matsalen?} \\
   \cline{2-6}
 År bott \\ i huset & 1gg/termin & 1gg/mån & 1gg/ve & 2--3ggr/ve & alltid \\ 
  \hline
--1 &   0 &   0 &   0 &   1 &   1 \\ 
  1--3 &   0 &   1 &   3 &   2 &   6 \\ 
  4--8 &   0 &   1 &   0 &   4 &   1 \\ 
  $>$8 &   0 &   1 &   0 &   8 &   6 \\ 
  \hline
  Totalt &   0 &   3 &   3 &  15 &  14 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Hur ofta man äter beroende på antal år bott i huset.}
\label{tabell_bott.hurOfta}
\end{center}
\end{table}

%
%	\subsection{Äta oftare?}
%
%Till sist vill man också veta om fler gärna skulle vilja äta oftare (där det finns en vilja \ldots) men inte gör det av någon anledning.
%Detta visas i tabell~\ref{tabell_Bott.VillOftare} tillsammans med information om antal år man bott i huset.
%Det bör läggas märke till att det ändå är mer än hälften som skulle vilja äta oftare!
%Det kanske till och med går att läsa av en trend att det finns relativt sett fler som skulle vilja äta oftare blan dem som bott en kortare tid i huset (1--3 år) än bland dem som bott längre än 8 år.
%

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
  \hline
  & \multicolumn{2}{c}{Vill äta oftare} \\
  \cline{2-3}
  År bott i huset & Nej & Ja \\ 
  \hline
--1 &   1 &   1 \\ 
  1--3 &   3 &   9 \\ 
  4--8 &   3 &   3 \\ 
  $>$8 &  10 &   5 \\ 
  \hline
  Totalt &  17 &  18 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Vill man äta oftare (beroende på antal år bott i huset)?}
\label{tabell_Bott.VillOftare}
\end{center}
\end{table}

%Tämligen många skulle alltså vilja äta oftare. Varför gör de inte det då?
%Det är inte helt enkelt att redovisa svaren här på ett tillfredsställande sätt.
%Tabell~\ref{tabell_hinder} visar svaren på enkäterna%
%\footnote{Kom ihåg att flera alternativ var möjliga för denna fråga, varför summan av alla svar inte blir 36.}.
%Den största andelenen svar finns under ``Ingenting'' (längst ner i tabellen), men de som svarade detta var desamma som inte ville äta oftare över huvud taget (se tabell~\ref{tabell_Bott.VillOftare}).
%Ett ganska viktigt skäl verkar vara tiderna (e. och f.): sammanlagt 8 personer svarade att detta hindrar dem från att äta oftare.
%Under ``annat'' dyker det upp andra skäl som kommer att tas upp i den kvalitativa redovisningen (\emph{Kan vi säga nåt om detta?}).

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
  \hline
 Skäl & Antal \\ 
  \hline 
  a. Inte gott &   3 \\ 
   b. Onyttig &   1 \\ 
  c. Dyr &   0 \\ 
  d. För stökig &   2 \\ 
    e. Fel öppetider &   1 \\
  f. Inte hemma i tid &   7 \\ 
  g. Annat &   7 \\ 
   Ingenting &  18 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Vad hindrar dig från att äta oftare?}
\label{tabell_hinder}
\end{center}
\end{table}


%	\subsection{Kommentarer}
%
%På sista sidan av enkäten fanns det några öppna frågor.
%Dessa handlade om förändringar som man gärna ville se kring matsalens öppetider, om favorit- och haträtter, och om mer allmänna förslag kring mat och matsalen.
%Det går inte att sammanfatta här alla kommentarer, men det kan ändå vara på sin plats att visa hur många som över huvud taget gav ett svar på dessa frågor.
%Detta visas i tabell~\ref{tabell_oppnaFragor}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
  \hline
Fråga & Svar & Inget svar \\ 
  \hline
Förändringar av matsalens öppetider. & 9 & 27 \\ 
  Nämn några favoriträtter. & 31 & 5 \\ 
  Rätter som får dig att vända i dörren. & 26 & 10 \\
  Förändring för att äta oftare. & 15 & 21 \\
  Kommentera fritt. & 23 & 13 \\
   \hline
\end{tabular}
\caption{Antal svar på öppna frågor.}
\label{tabell_oppnaFragor}
\end{center}
\end{table}

%
%		\section{Attityder}
%		\label{sect_attityder}
%
%I det vanliga livet brukar man vilja studera en population, men man har bara tillgång till ett urval.
%En viktig del av statistik handlar om just hur vi kan göra inferenser från urvalet till populationen.
%Det som är bra här är att huset är precis den population vi vill studera.
%Vi behöver alltså inte göra inferenser från ett litet urval, utan vi har direkt tillgång till vår population.
%Problemet är dock att vi ändå bara fick ett urval (c:a 70\%) och det finns nog en stark bias i vilka som fyllde i enkäten.
%Detta bör man ha i åtanke när man försöker tolka svar och mönster rörande hur folk i huset tänker kring mat.
%
%	\subsection{Allmänna tendenser och mönstren}
%	
%
%När vi framställde enkäten utgick vi ifrån några teman.
%Dessa handlade om ``ramverket'', kvalité, kategorisering i köttätare och vegetarian och den sociala aspekten.
%
%
%Temat ramverket behandlar de praktiska frågorna, exempelvis vilka tider vi lagar mat, hur matlagningen fungerar och priser.
%Temat kvalité handlar om hur man uppfattar den mat som lagas, vilken mat vi bör laga (ekologiska, närproducerade varor t.ex.), hur man ser på tillbehör osv.
%Till temat kategorisering hör främst frågor om vegetarianer och köttätare och hur vi tänker kring vad vi lagar för att göra alla nöjda.
%Den sociala aspekten innefattar frågor som vad vi tycker om att äta tillsammans, hur vi värderar matens betydelse för kollektivet och om matlagningen är givande. 
%
%Ett intressant perspektiv när man analyserar svaren  är att titta på vilka mönster det fanns.
%I det följande tar vi upp tre typer av mönster: påståenden där man i stort sett är överens, sådana som det råder splittrade meningar över, och frågor som inte väckte starka känslor.
%Som bilaga finner ni histogram till alla frågor (se avsnitt~\ref{subsect_histogram}).
%Dessa histogram är den främsta informationskälla i detta avsnitt, så kolla gärna på dem!
%
%
%\subsubsection*{Frågor där man är överens}
%
%Generellt tyder enkätsvaren på att vi har en gemensam syn i en del frågor.
%Vi instämmer i att ``det borde serveras grönsaker varje dag'' (påst.~4),
%att ``matsalen är hjärtat i vårt boende'' (påst.~3),
%att ``kvalitén på maten är god'' (påst.~6),
%att ``det är avkopplande att umgås med grannarna'' (påst.~22), 
%att ``för det mesta är maten lätt att laga'' och att ``det är bra att man inte behöver äta varje dag'' (påst.~33).
%
%
%Vi är också rörande överens i att \emph{inte}  hålla med om
%att ``maten som serveras är sällan vällagad'' (påst.~18),
%att ``det för ofta serveras vegetariska rätter'' (påst.~11), och
%att ``folk uppskattar sällan att man har lagat mat'' (påst.~39).
%
%
%\subsubsection*{Frågor där det finns splittrade meningar}
%
%Några frågor där svaren skiljer sig betänkligt åt är ``vegetarisk mat är till för vegetarianerna och ingen annan'' (påst.~5),
%``att äta sallad är ingen riktig middag'' (påst.~9),
%``att maten är närproducerad spelar inte så stor roll'' (påst.~15),
%``jag tycker att det för ofta serveras kötträtter'' (påst.~29), ``det serveras för lite fiskrätter'' (påst.~35)
%och ``maten behöver inte alltid vara nyttig (påst.~37)''.
%
%
%\subsubsection*{Frågor som inte väcker starka känslor}
%
%Slutligen finns det några frågor där svaret ``varken eller'' var vanligast.
%Dessa frågor är i allmänhet frågor där vi inte har särskilt starka känslor, men det kan också vara frågor som kan vara svåra att ta ställning till på grund av kunskapsbrist eller att frågan var dåligt formulerad.
%Några exempel är ``matlagningen börjar för tidigt'' (påst.~10),
% ``För det mesta skulle maten kunna presenteras på ett finare sätt'' (påst.~31).
%
%\subsection{Samband mellan frågor}
%
%Egentligen borde man inte behandla frågor som oberoende av varandra.
%Det nämnes ovan att vi valde påståenden som hörde till vissa teman när vi skapade enkäten.
%Vi kan utgå ifrån att det finns starka samband mellan hur man svarade på frågor som hör till samma tema.
%
%Ett mått på statistiskt samband är korrelationer.
%Figur~\ref{korrelMatris} (s.~\pageref{korrelMatris}) visar korrelationsmatrisen för alla svaren.
%Korrelationsmatrisen säger något om hur frågor hänger ihop.
%I detta fall tittar man på individnivå och ställer frågor i stil med: finns det något samband mellan hur man svarade på frågor $x$  och $y$?
%
%Om till exempel två frågor är högt och \emph{positivt} korrelerade, som är fallet med påståenden 12 och 29 ($r=.836$), så betyder det att samma individer svarade på liknande sätt på dessa två frågor.
%Om man tittar på vilka frågorna är så upptäcker man ett tydligt samband i frågans innehåll:
%någon som instämmer med ``att äta för mycket rött kött är farligt'' kommer nog även att tycka att ``det för ofta serveras kötträtter i huset''.
%Detta kan sammanfattas som en attitydsfråga kring kött: bägge frågor mäter huruvida attityden till kött är positiv eller inte.
%
%Men inte alla korrelationer är lika lätt att tolka.
%Ta som exempel påståenden 15 och 28, som är mycket högt och positivt korrelerade ($r=.886$):
%15) ``Att maten är närproducerad spelar inte så stor roll.''
%28) ``Soppor är tråkiga och borde serveras sällan.''
%Det är inte självklart varför dessa två påståenden skulle vara så högt korrelerade.
%Det kan åtminstone delvis bero på slumpen.
%Vi hade fler variabler (41) än individer (36) varför det är helt normalt att man får vissa oväntade korrelationer som delvis beror på slumpen.
%
%Det kan vara roligt att titta på korrelationer, men också lurigt.
%Det är svårt att med blotta ögat hålla koll på alla samband mellan alla variabler.
%Därför brukar man ofta försöka reducera dimensionalitet på data genom t.ex. Principal Component Analysis, eller Multidimensional scaling.
%Detta blev tyvärr svårt att genomföra på våra data, då vi hade helt enkelt för få observationer i förhållande till variablerna (dvs. påståendena som vi fick värdera på en skala).
%
%Men vi ska åtminstone ta upp ett ganska roligt samband i nästa avsnitt.
%
%\subsection{Tell me if you like soups and I'll tell you who you are\ldots}
%
%Påstående 28 löd: 
%``Soppor är tråkiga och borde serveras sällan.''
%
%Denna fråga skulle man nästan vilja betrakta som ointressant, som trivial, andefattig och fadd.
%Men oh nej -- den säger väldigt mycket om dig!
%Vet man hur någon svarade på den så vet man en hel del mer om personen:
%
%Vi nämnde ovan att de personer som tyckte att soppor var tråkiga även tyckte att det inte var så viktigt med närproducerad mat (och tvärtom).
%De förhåller sig också kritiskt till att så gott som all mat borde vara ekologisk (påst.~1, $r=-.56$).
%Men dessutom så tycker de också att det för ofta serveras vegetariska rätter (påst.~11, $r=.783$).
%Det kanske inte är så konstigt att samma personer också har tendensen att mena att maten för ofta består av bönor och baljväxter (påst.~2, $r=.552$),
%och även att äta sallad inte är någor riktig middag (påst.~9, $r=.519$).
%Inte helt förvånansvärt, de som förkastar soppor som tråkiga har ofta uppfattningen att vegetariskmat är till för vegetarianerna, och ingen annan (påst.~5, $r=.473$).
%
%Hade du någonsin tänkt att en enkel preferens kring soppor innehöll så mycket information om sina värderingar?
%Var försiktig nästa gång du pratar om soppor -- du kanske avslöjar mer om dig själv än du hade önskat.
%
%


%	\subsection{Var skiljer vi oss mest på?}
%
%PCA
%
%Vilka underliggande faktorer finns?
%
%	\subsection{Vilka attityder gör att man äter oftare?}
%
%Frågor kan vara förklarande variabler, \$HurOfta kan vara den variabel man vill förklara.
%
%Gör regressionsanalys! (hjälp av Pia)

%\section{Bilagor}
%
%\subsection{Påståenden i attitydsdelen}




%\subsection{Histogram för de 41 påståenden i attitydsdelen}
%\label{subsect_histogram}
%
%I figurerna~\ref{Histogr1} till~\ref{histogr4} visas svaren på de olika påståenden i attitydsdelen.
%Till alla påståenden fick man ta ställning på en skala där 1 betyder ``Instämmer helt'' och 5 står för ``Håller inte alls med''.
%I dessa figurer inkluderas allas svar, dvs även barnens.

\begin{figure}
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{hist_alla1}
	\legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
	\caption{Histogram av frågor 1 till 12.}
	\label{Histogr1}
\end{figure}



\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{hist_alla2}
    \legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
     \caption{Histogram av frågor 13 till 24.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{hist_alla3}
   \legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
     \caption{Histogram av frågor 25 till 36.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{hist_alla4}
   \legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
     \caption{Histogram av frågor 37 till 41.}
     \label{histogr4}
\end{figure}




%\subsection{Korrelationsmatris}
%
%Se sida \pageref{korrelMatris}.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{heatmap_fig}
     \caption{Korrelationsmatris: korrelationens styrka visas med färgkod.}
     \label{korrelMatris}
\end{figure}



\end{document}
